檔案解封 87年致英密函 前和黃大班：李嘉誠強烈反共 長和回應「李生為人大家清楚」

2018年10月20日

檔案解封 87年致英密函
前和黃大班：李嘉誠強烈反共
長和回應「李生為人大家清楚」

解密檔案曾披露李嘉誠1989年與戴卓爾夫人會面，表明希望透過投資換取英籍；圖為兩人1997年在主權移交儀式合照。

【本報訊】90歲李嘉誠近年新聞離不開「撤資」二字，過去5年賣掉中港共1,300億元資產。長和雖強調資產買賣很正常，但外界仍視為他對內地的取態。

英國檔案處最新解密一份1987年的李嘉誠檔案，揭示和黃歐洲大班Lord Derwent在致英政府密函中，直指李強烈反共；英國外交部香港處當時也形容，李雖與北京關係良好，但他做生意時還是會忠於自己。長和回覆指，該信件只是Lord Derwent的個人意見，「李先生的為人大家都清楚」。

記者：林偉聰

被形容為現實主義者的李嘉誠與中國政府高層保持良好關係；圖為他1990年在北京與鄧小平會面。

英國檔案處上月解封的檔案中，包括題為「香港領袖：李嘉誠」的檔案。事緣1987年李嘉誠訪英，時任和黃歐洲董事總經理Lord Derwent安排他分別和首相戴卓爾夫人及商貿部官員會面，檔案記錄了當時英政府數個部門準備會面時的書信來往。

檔案載有一封Lord Derwent寫給時任貿易及工業大臣Lord Young的信。信中除提到李嘉誠白手興家外，亦談及他和北京的關係。

Derwent指李很着重華人身份並感到自豪，但強調他「當然是強烈地反共（he is violently anti-communist of course）」，又指他對北京官僚「評價甚低（pretty low opinion）」。但Lord Derwent指出，李絕對是現實主義者（total realist），他可與中國高層保持良好關係，甚至在家鄉汕頭捐錢起一所大學，又和當局緊密合作。

英國外交部香港處為雙方會面準備的背景資料中，則提及李嘉誠與北京關係良好，但做生意時「他基本上是自己做決定」（essentially his own man in his business dealings）。該處又形容，李雖無任何公職，但其財富無疑為他帶來一定影響力（considerable influence）。

李嘉誠1987年中到訪倫敦前，已是英保守黨重要捐獻者之一，是負責保育的英國國家信託（National Trust）贊助人，並資助著名的巴哈合唱團訪港，因而在英國獲查理斯王子接見。當年李嘉誠與商貿部的會面也順利舉行，會上商貿部官員亦問及胡應湘提倡的大嶼山及新機場發展計劃。

英方在內部文件提到，胡應湘的合和、英國建築公司Costain及顧問奧雅納都向港府施壓推動計劃，又指計劃可為英國帶來10億鎊收入，關注如何可以盡量容納最多英國公司，減少英資間的競爭。

這計劃對英資顯然是豐厚「肥肉」，李嘉誠在會面中表態十分支持計劃，並願意讓胡應湘「擔大旗」做宣傳，相信項目融資不成問題，只須政府同意即可上馬，亦會為英資帶來重大的機遇。

六四前李盼以投資換英籍

1987年英國之行過後，被形容「反共」的李嘉誠，於1989年1月獲英女王頒授CBE勳銜。解密檔案曾經披露，1989年3月李嘉誠再與戴卓爾夫人會面，談到國籍問題，表明希望投資英國換取英籍，戴卓爾夫人親自指示下屬跟進。

3個月後，北京發生六四事件。英方最終亦為港人的居英權另作安排。現時未有檔案披露六四時對學生表示支持的李嘉誠，最終有否申請英籍；直到1990年1月，他再獲鄧小平親自接見，他向鄧稱對回歸充滿信心，他的事業會「如大樹般」扎根香港。

對於李嘉誠被指反共，長和發言人昨晚回覆《蘋果》稱：「李先生的為人大家都清楚，不用多說。」發言人續稱，Lord Derwent的上述信件已是30多年前的事，也只是其個人意見，當年Derwent在公司制度上並非直接向李嘉誠匯報，李對該信件並不知情，信件亦沒有副本抄送予李。

發言人強調，李嘉誠1980年成立李嘉誠基金會，八成項目在大中華地區，專注教育和醫療，包括創立汕頭大學，「迄今38年的時間與精神之投入，絕非易事」，至今捐款已逾200億元。

下一則
下一則
大班指《聯合聲明》用字惹不同解讀